In diesem Abschnitt werden die unterschiedlichen Nachrichtenflüsse definiert. Dazu gehören, die Bedingungen, die gelten müssen bevor eine Nachricht gesendet oder empfangen wird. Diese Nachrichtenflüsse werden mithilfe von \gls{msc}s\footnote{Diese Diagramme gehen auf einen Vorschlag von Rudolph und Grabowski zurück. Die ITU hat dies 1989 und 1992 in der Empfehlung Z.120 \cite{itu:z120} standartisiert \cite[S. 182]{koenig2003protocol}.} dargestellt.

\subsubsection{Verbindungsaufbau}
\label{subs:protocol_connect}
Der Verbindungsaufbau wird von dem zugrunde liegenden \gls{tcp} Protokoll durchgeführt. In der Abbildung~\ref{fig:protocol_establish_connection} wird gezeigt, das Alice und Bob zu Beginn noch keine Verbindung haben und sich somit im Status \texttt{DISCONNECTED} befinden. Dann wird von Alice der Verbindungsaufbau mithilfe von \gls{tcp} instanziiert. Abschließend wechseln Alice und Bob in den Status \texttt{CONNECTED}
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}{Verbindungsaufbau}
        \setlength{\instdist}{5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \nextlevel
        \condition{DISCONNECTED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \condition{DO TCP CONNECT}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \condition{CONNECTED}{alice,bob}
        \nextlevel
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Verbindungsaufbau}
    \label{fig:protocol_establish_connection}
\end{figure}
%%\FloatBarrier

\subsubsection{Challenge-Response}
\label{subs:protocol_challenge_response}
Im Challenge-Response können unterschiedliche Verfahren verwendet werden aber der Ablauf ist, wie in Abbildung~\ref{fig:protocol_challenge_response}, im Protokoll definiert. Bedingung für diesen Nachrichtenaustausch ist eine aufgebaute Verbindung. Trifft die Bedingung zu, sendet Alice eine sogenannte \textit{challenge} an Bob. Diese beantwortet Bob mit einer sogenannten \textit{response}. Die \textit{response} muss Alice dann verfifizieren (engl. verify). Nachdem Alice die Nachricht positiv verfiziert hat, bleibt die Verbindung aufrecht und Bob und Alice wechseln in den Zustand \texttt{CHALLENGED}.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}{Challenge-Response}
        \setlength{\instdist}{5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \nextlevel
        \condition{CONNECTED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \mess{CHALLENGE\_RESPONSE}{alice}{bob}[1]
        \nextlevel[2]
        \mess{CHALLENGE\_RESPONSE\_ACK}{bob}{alice}[1]
        \nextlevel[2]
        \action*{verify}{alice}
        \nextlevel[2]
        \condition{CHALLENGED}{alice,bob}
        \nextlevel
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Challenge-Response}
    \label{fig:protocol_challenge_response}
\end{figure}
%\FloatBarrier

\subsubsection{Schlüsselaustausch}
\label{subs:protocol_key_exchange}
Für den Schlüsselaustausch gibt es unterschiedliche Protokolle, die verwendet werden können, um einen Schlüsselaustausch zu realisieren. Welches Schlüsselaustauschprotokoll verwendet werden soll, liegt im ermessen des jenigen, der es implementiert. Es gilt aber zu beachten, das nicht alle Protokolle für eine sichere Kommunikation geeignet sind.
\noindent
In dem Protokoll gibt es für den Schlüsselaustausch eine Bedingung, die erfüllt werden muss, bevor ein Schlüssel ausgetauscht werden kann. Es muss vorher ein Challenge-Response durchgeführt werden, um die authentizität der beiden Parteien zu bestätigen. Ist die Bedingung erfüllt, dass Beide im Zustand \texttt{CHALLENGED} sind, so kann Alice den Austausch eines Schlüssels einleiten. Nachdem der Schlüssel mit Bob ausgetauscht wurde, sind beide Nutzer im Besitz eines gemeinsamen Sitzungsschlüssels und wechseln in den Zusatnd \texttt{EXCHANGED}. Dies wird nochmal in der Abbildung~\ref{fig:protocol_key_exchange} verdeutlicht, wobei der Schlüsselaustausch mit den Worten \texttt{DO KEY EXCHANGE} angedeutet ist, was so viel bedeutet: \textit{führe den Schlüsselaustausch durch}.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Schl\"usselaustausch}
        \setlength{\instdist}{5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \condition{CHALLENGED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \condition{DO KEY EXCHANGE}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Schlüsselaustausch}
    \label{fig:protocol_key_exchange}
\end{figure}
%%\FloatBarrier
\subsubsection{Textnachrichtenaustausch}
\label{subs:protocol_message_exchange}
Der Austausch von Textnachrichten funktioniert auf dieser Protokollebene einseitig, denn durch das darunterliegende \gls{tcp} Protokoll wird mithilfe von Bestätigung die Übertragung sichergestellt. Falls die Nachricht nicht komplett übertragen wird, erzeugt das einen Fehler. Der Austausch hat als Bedingung, dass ein Sitzungsschlüssel ausgetauscht ist, mit dem die Nachricht symmetrisch verschlüsselt wird. Sobald die Nachricht versendet wurde und kein Fehler erzeugt wurde, kann Alice sicher sein, dass die Nachricht von Bob empfangen wurde. Dies wird nochmal in der Abbildung~\ref{fig:protocol_message_exchange} dargestellt.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Nachrichtenaustausch}
        \setlength{\instdist}{5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \mess{SENT\_MESSAGE}{alice}{bob}[1]
        \nextlevel[2]
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Nachrichtenaustausch}
    \label{fig:protocol_message_exchange}
\end{figure}
%\FloatBarrier

\subsubsection{Zertifikatsanfrage}
\label{subs:protocol_certificate_information}
Die Zertifiksanfrage hat nur eine aufgebaute Verbindung zwischen den Kommunikationspartnern als Bedingung. Dies zeigt sich auch in der Abbildung~\ref{fig:protocol_certificate_information}. Des Weiteren schickt Alice eine \texttt{CERTIFICATE\_INFORMATION} Anfrage an Bob, wodurch der Zustand von Alice auf \texttt{PENDING} wechselt. Anchließend antwortet Bob auf die Anfrage mit einer \texttt{CERTIFICATE\_INFORMATION\_ACK} Nachricht, wodurch der Status von Alice wieder auf \texttt{CONNECTED} wechselt.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Zertifikatsanfrage}
        \setlength{\instdist}{5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \condition{CONNECTED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \mess{CERTIFICATE\_INFORMATION}{alice}{bob}[2]
        \nextlevel[2]
        \action*{PENDING}{alice}
        \nextlevel[2]
        \mess{CERTIFICATE\_INFORMATION\_ACK}{bob}{alice}[1]
        \nextlevel[2]
        \condition{CONNECTED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Zertifkatsanfrage}
    \label{fig:protocol_certificate_information}
\end{figure}
%%\FloatBarrier
\subsubsection{Vorstellen}
\label{subs:protocol_introduce_user}
An dieser Stelle wird einem bekannten Kontakt ein ihm unbekannter Kontakt vorgestellt. Dies wird in Abbildung~\ref{fig:protocol_introduce_user} dargestellt. Dazu müssen Alice und Bob einen Sitzungsschlüssel ausgetauscht haben, damit Alice eine \texttt{INTRODUCE\_MESSAGE} Nachricht an Bob senden kann. Nachdem Bob diese Nachricht empfangen hat, baut dieser eine Verbindung zu Carol auf und fragt das Zertifikat an. Bob verwendet dazu, den in Unterabschnitt~\ref{subs:protocol_certificate_information} definierten Ablauf. Die empfangen Daten von Carol werden mit denen von Alice verglichen (engl compare), ob diese auch korrekt sind.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Contacting}
        \setlength{\instdist}{2.5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \declinst{carol}{Carol}{}
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \mess{INTRODUCE\_MESSAGE}{alice}{bob}[1]
        \nextlevel[2]
        \condition{CONNECTED}{bob,carol}
        \nextlevel[2]
        \mess{CERTIFICATE\_INFORMATION}{bob}[0.3]{carol}[1]
        \nextlevel[2]
        \action*{PENDING}{bob}
        \nextlevel[2]
        \mess{CERTIFICATE\_INFORMATION\_ACK}{carol}{bob}[1]
        \nextlevel[2]
        \action*{compare}{bob}
        \nextlevel[2]
        \condition{Disconnect}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Benutzer vorstellen}
    \label{fig:protocol_introduce_user}
\end{figure}
%\FloatBarrier

\subsubsection{Zertifikatswiderruf}
\label{subs:protocol_certificate_revocation}
Zum Widerruf des Zertifikats müssen alle Benachrichtigt werden. Dazu sendet Alice eine \texttt{REVOKE\_CERTIFICATE} Nachricht an Bob und Carol. Anschließend wechselt Alice in den Zustand \texttt{PENDING}. In der Zeit erhalten Bob und Carol die Nachricht und beantworten diese mit einer \texttt{REVOKE\_CERTIFICATE\_ACK} Nachricht. Nachdem Alice eine Bestätigungsnachricht erhalten hat, wechselt sie in den Zustand \texttt{EXCHANGED}  zurück. Der Ablauf ist in Abbildung~\ref{fig:protocol_certificate_revocation} grafisch dargestellt.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Schlüsselwiderruf}
        \setlength{\instdist}{2.5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \declinst{carol}{Carol}{}
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[3]
        \mess{REVOKE\_CERTIFICATE}{alice}[0.1]{bob}[2]
        \mess{REVOKE\_CERTIFICATE}{alice}[0.75]{carol}[1]
        \nextlevel[2]
        \action*{PENDING}{alice}
        \nextlevel[2]
        \mess{REVOKE\_CERTIFICATE\_ACK}{bob}{alice}[1]
        \nextlevel[1]
        \mess{REVOKE\_CERTIFICATE\_ACK}{carol}[0.05]{alice}[1]
        \nextlevel[2]
        \action*{EXCHANGED}{alice}
        \nextlevel[2]
        \condition{DISCONNECTED}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Zertifikatswiderruf}
    \label{fig:protocol_certificate_revocation}
\end{figure}
%%\FloatBarrier
\subsubsection{Adresswechsel}
\label{subs:protocol_address_change}
Der Wechsel von Adressen muss den Kommunikationspartnern mitgeteilt werden, da sie sonst den Kontakt verlieren. Dies wird, wie in Abbildung~\ref{fig:protocol_address_switch} dargestellt durchgeführt. Dazu sendet Alice an ihre Kontakte Bob und Carol eine \texttt{NEW\_ADDRESS\_MESSAGE}. Anschließend wechselt Alice in den Status \texttt{PENDING} und wartet auf die Bestätigung jedes Kontaktes. Nachdem Bob und Carol die Nachricht erhalten haben, bestätigen sie diese mit einer \texttt{NEW\_ADDRESS\_MESSAGE\_ACK} Nachricht. Alice wechselt zurück in den Status \texttt{EXCHANGED}, bei Erhalt der Bestätigung.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Schlüsselwiderruf}
        \setlength{\instdist}{2.5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \declinst{carol}{Carol}{}
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[2]
        \mess{NEW\_ADDRESS\_MESSAGE}{alice}[0.4]{bob}[1]
        \mess{NEW\_ADDRESS\_MESSAGE}{alice}[0.725]{carol}[1]
        \nextlevel[2]
        \action*{PENDING}{alice}
        \nextlevel[2]
        \mess{NEW\_ADDRESS\_MESSAGE\_ACK}{bob}[0.4]{alice}[1]
        \nextlevel[1]
        \mess{NEW\_ADDRESS\_MESSAGE\_ACK}{carol}[0.05]{alice}[1]
        \nextlevel[2]
        \action*{EXCHANGED}{alice}
        \nextlevel[2]
        \condition{DISCONNECTED}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Adresswechsel}
    \label{fig:protocol_address_switch}
\end{figure}
%\FloatBarrier

\subsubsection{Gruppenerstellung}
\label{subs:protocol_group_creation}
Mithilfe der \texttt{INITIALIZE\_GROUP\_MESSAGE} Nachricht wird eine Gruppe erstellt, dies hat als Voraussetzung, dass die Parteien einen Schlüssel ausgetauscht haben und sich im Zustand \texttt{EXCHANGED} befinden. Dies wird in Abbildungn~\ref{fig:protocol_group_creation} dargestellt. In dieser Grafik sendet Alice an jeden Gruppenteilnehmer eine \texttt{INITIALIZE\_GROUP\_MESSAGE} Nachricht. Daudrch werden alle informiert, die in der Gruppe eingeladen sind. Im Fehlerfall einer Nachricht hat derjenige die Nachricht noch nicht erhalten und wird erneut darüber benachrichtigt, sobald er wieder kontakt aufnimmt.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Guppenerstellung}
        \setlength{\instdist}{2.5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \declinst{carol}{Carol}{}
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[3]
        \mess{INITIALIZE\_GROUP\_MESSAGE}{alice}[0.1]{bob}[1]
        \mess{INITIALIZE\_GROUP\_MESSAGE}{alice}[0.65]{carol}[1]
        \nextlevel[2]
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Erstellen einer Gruppenkonversation}
    \label{fig:protocol_group_creation}
\end{figure}
%%\FloatBarrier
\subsubsection{Gruppennachrichtenaustausch}
\label{subs:protocol_disconnect_group_message_exchange}
Eine Gruppennachricht kann nur gesendet werden, wenn zuvor eine Gruppe erstellt wurde und ein Sitzungsschlüssel ausgetauscht wurde. Es heißt, das sich alle im Status \texttt{EXCHANGED} befinden. Es wird in Abbildungn~\ref{fig:protocol_group_message_exchange} gezeigt, wie Alice eine Nachricht an die Gruppe sendet. Dies geschieht durch das Versenden von \texttt{SENT\_MESSAGE} Nachrichten an Bob und Carol.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Gruppennachricht}
        \setlength{\instdist}{2.5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \declinst{carol}{Carol}{}
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[2]
        \mess{SENT\_MESSAGE}{alice}[0.3]{bob}[1]
        \mess{SENT\_MESSAGE}{alice}[0.7]{carol}[1]
        \nextlevel[2]
        \condition{EXCHANGED}{alice,bob,carol}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Austausch von Gruppennachrichten}
    \label{fig:protocol_group_message_exchange}
\end{figure}
%\FloatBarrier

\subsubsection{Verbindungsabbau}
\label{subs:protocol_disconnect}
Der Verbindungsabbau, wird wie der Verbindungsaufbau, von dem \gls{tcp} Protokoll durchgeführt. In Abbildung~\ref{fig:protocol_disconnect} wird dies nochmals grafisch dargestellt. Alice leitet den Verbindungsabbau ein und beendet die \gls{tcp} Verbindung mit Bob. Anschließend befinden sich Bob und Alice im Status \texttt{DISCONNECTED}.
\begin{figure}[tbh!]
    \centering
    \begin{msc}[l]{Verbindungsabbau}
        \setlength{\instdist}{5\instdist}
        \declinst{alice}{Alice}{}
        \declinst{bob}{Bob}{}
        \condition{EXCHANGED | CONNECTED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \condition{DO TCP DISCONNECTED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
        \condition{DISCONNECTED}{alice,bob}
        \nextlevel[2]
    \end{msc}
    \caption{Protokoll: Verbindungsabbau}
    \label{fig:protocol_disconnect}
\end{figure}
%%\FloatBarrier
